<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve" xml:lang="en">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="inscription">Dédicace à Auguste et au Génie des Bituriges Vivisques</title>
                <title type="corpus">ILA, Bordeaux</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Louis Maurin</authority><authority>Milagros Navarro Caballero</authority>
                <idno type="filename"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country><placeName type="modern" ref="http://www.geonames.org/3017382/france.html">France</placeName></country><region><placeName type="modern" ref="http://www.geonames.org/3037350/region-aquitaine.html">Aquitaine</placeName></region><settlement><placeName ref="http://www.geonames.org/6455058/bordeaux.html">Bordeaux</placeName></settlement>
                    <repository>Musée d'Aquitaine</repository>
                        <idno>60.1.1.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support> <objectType>autel</objectType>
                                    <p><material>marbre</material>
marbre gris des Pyrénées : Braemer 1969, p. 96 ; à notre connaissance, la carrière pyrénéenne d'où a été extrait le marbre de l'autel de Bordeaux n'a pas été déterminée.
                                    <objectType/> 
                                        <dimensions unit="cm">
                                            <height>148</height>
                                            <width>73</width>
                                            <depth>58</depth>
                                        </dimensions></p>
                              </support>
                            </supportDesc>
                            
                            <layoutDesc>
                                <layout>Occupe la face 1 du dé, limité par le cadre. L'inscription occupe la partie supérieure<dimensions unit="cm"><height>53</height><width>44</width></dimensions>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        
                        <handDesc>
                            <handNote>Lettres le plus souvent légèrement allongées. Les lettres O et G ne sont pas circulaires, mais légèrement ovales. La lettre T dépasse l'alignement pour couvrir en partie les lettres adjacentes. Points de séparation légers ; plus accentués, l. 3 (avec un point à la fin du texte) ; l. 2, un point inclus dans la lettre O. Ligature, l. 1 (VM) et lettre incluse, l. 2 (I dans C). Les sillons ne sont pas dissymétriques. 
                                <height>3</height>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                        
                        <decoDesc>
							<decoNote>Sur le plateau, coussins décorés de <q>feuilles</q> imbriquées, avec un <q>mascaron</q> (très usé) sur chacune des tranches. Pas de foyer, mais un large canal central. <q>Moulurations</q> (talon, cavet) reliant le dé avec la corniche et le socle. Cadre mouluré sur chaque face du dé et du socle. Décors en bas-reliefs, centrés sur chaque face : face 2, vase à libations () ; face 3, couronne de feuilles de chêne, avec glands et lemnisques flottants à franges ; face 4, patère sculptée en rosace, avec au centre un buste ailé.
</decoNote>
						</decoDesc>
                    </physDesc>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Bordeaux</origPlace>
                            <origDate notBefore="0020" notAfter="0014" evidence="lettering">evidence="Époque augustéenne ou julio-claudienne d'après la typologie du monument, le style de l'écriture, la nature du matériau. Le marbre pyrénéen a été exploité dès le début de l'Empire (Fabre, Sablayrolles 2002, p. 65, p. 73 ; Rodà 2005, p. 462, photo 3 : IRC, III, 24, inscription d'Ampurias en marbre de Saint-Béat, datée de 18 a.C.) ; pour l'érection de cet autel, on préférera les dernières années du règne d'Auguste, d'après le style de l'écrite"&gt;</origDate>
                        
                   
                       </origin>
                        <provenance type="found"> <p>Cet autel est signalé pour la première fois en<date type="found">1534</date> par <persName type="finder">Apianus</persName>  où Château-Trompette il était alors, comme Vinet le signalera trois décennies plus tard (<origDate>1564</origDate>), relégué dans un recoin (“que i'aduisay plantée là dedans au coing d'une estable, il y a environ douze ans : et priai le Capitaine, que … il ne laissast là gaster ceste pierre, ains la fist oster, et eslever sur quelque mur en veuë de tout le monde : ce que volontiers me promit faire, et le fit, comme l'on m'a dit” Vinet <origDate>1565</origDate>, p. 18-19), d'où il fut tiré en <origDate>1590</origDate> par les jurats de Bordeaux (de Lurbe 1595) ; ceux-ci l'installèrent à l'Hôtel de Ville (ancien Hôtel de Ville ; Desgraves 1960, p. 199-201). Il entra à la fin du XVIIIe siècle dans le premier musée d'antiquités de la ville. Sa provenance est inconnue dans l'agglomération bordelaise ; qu'il ait été extrait des Piliers de Tutelle pour être transféré au Château-Trompette, comme l'écrit Apianus, est une pure conjecture (hoc marmor uidetur in arce quae a tuba denominationem habet, fuit quondam translatum e porticu Tutelensi) ; Jullian remarque que Vinet, qui vit l'autel dans le Château, ignore son emplacement d'origine (IRB, 1, p. 66) ; en tout état de cause, on ne peut en déduire un lien entre l'autel et les Piliers dans l'Antiquité.</p>
                        </provenance>
                        <provenance type="observed">Bordeaux
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="photograph of text or monument"/>
    </facsimile>  
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:space="preserve" xml:lang="la">
                <ab>
                    <lb n="1"/>Augus<unclear>t</unclear>o sacr<hi rend="ligature">um</hi> 
                    <lb n="2"/>et<g type="interpunct"/> Genio<g type="interpunct"/> <hi rend="ligature">ci</hi>uitatis<g type="interpunct"/>
                    <lb n="3"/><expan><abbr>Bit</abbr><ex>urigum</ex></expan> <expan><abbr>Viu</abbr><ex>iscorum</ex></expan>
                    <lb n="4"/><del rend="erasure">---</del>
                    <lb n="5"/><expan><abbr>d</abbr><ex>e</ex></expan> <expan><abbr>s</abbr><ex>ua</ex></expan> pec<supplied reason="lost">unia</supplied>
                   
                </ab>
            </div>
            <div type="apparatus">
                <p>external apparatus criticus (if applicable)</p>
            </div>
            <div type="translation">
                <p>translation(s)</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>commentary</p>
            </div>
            <div type="bibliography">
                <p>bibliography of previous editions, discussion, etc.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>