<rdf:RDF xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <skos:ConceptScheme rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch">
    <dc:title xml:lang="de">Thesaurus für archäologische Klassifikation, Projekt FERCAN Germania
            Inferior</dc:title>
    <dc:creator>Astrid Schmölzer</dc:creator>
    <dc:publisher>Zentrum für
            Informationsmodellierung, Karl-Franzens-Universität Graz</dc:publisher>
    <dc:publisher rdf:resource="http://d-nb.info/gnd/1137284463"/>
    <dc:identifier rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <dc:date>2019</dc:date>
    <dc:rights rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"/>
    <dc:description xml:lang="de">Ziel dieses Thesaurus ist es, die epigraphischen, archäologischen sowie sprachwissenschaftlichen Begriffe zu erklären, zu definieren und sie in eine für den Benutzer sinnvolle Abfolge zu bringen.
            Neben der Beschreibung der epigraphischen und sprachwissenschaftlichen Fachtermini ist das Hauptaugenmerk auf die Beschreibung der Inschriftenträger, d.h. der Objekte, die mit der Inschrift versehen sind, gerichtet, besonders jedoch auf die Darstellung der einzelnen Gottheiten bzw. ihre Ikonographie. Es geht daher nicht um eine Aufgliederung nach Funktionalität bezüglich der einzelnen Elemente, sondern um ihre Gesamtverankerung in der versuchten ikonographischen Einordnung.
            Daher wurde bei der hierarchischen Aufschlüsselung des Thesaurus besonders auf die Kategorie Aussehen hingearbeitet, die sich mit der Erfassung der wesentlichen funktionalen bzw. bearbeitungstechnischen Merkmale der einzelnen Objekte befasst, die in weiterer Folge die Grundlage für das Vorhandensein der Gestaltungsmerkmale und der ausgearbeiteten Bildprogramme bieten.
            Die Analyse der einzelnen Bildmotive findet sich in genauer Ausarbeitung in der dem Projekt angeschlossenen Information. Auf Basis der hier zur Verfügung gestellten Datensammlung dienen die einzelnen Verschlagwortungen der besseren Orientierung der Benutzer.
            
            
            Diese Kategorie ist auf die riesige Variantenvielfalt der teilweise sehr prunkvoll reliefgeschmückten Votivaltre ausgerichtet und wird zwar in Sammelgruppen unterteilt, jedoch nicht mehr nach funktionalen Unterschieden, da dies nicht im Fokus der Untersuchung steht. Daher sind Unschärfen im Bereich einer funktionalen Unterscheidung vorhanden. In den einzelnen Abschnitten wird sehr wohl auf verschiedene Zusammenhänge und funktionale Unterschiede verwiesen, jedoch wird aufgrund des Schlagwortes nicht unterschieden.
        </dc:description>
    <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000"/>
  </skos:ConceptScheme>
  
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de"> Funktionale Beschreibung
            </skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de"> Inschriftenträger</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110900"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger bezeichnet das Objekt, auf dem sich
            die Inschrift befindet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de"> Schmuckgegenstand</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110110"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger ist ein
            Schmuckgegenstand.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110110">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Armband</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110100"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger ist ein Armband aus
            Metall.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Aedicula-Altar</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Aedicula-Altar zeichnet sich dadurch aus, dass der
            Altarkörper sowohl eine (meist architektonisch gestaltete) Nische mit dem Götterbild und
            darunter das Inschriftenfeld aufweist. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Weihealtar</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Weihealtar bezeichnet die herkömmliche Gestaltungsform
            eines Votivsteins: Sockel, Altarkörper und Aufsatz. Ihm fehlt die für den Aedicula-Altar
            kennzeichnende Nische mit dem Götterbild.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Weihestein</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Ist die ursprüngliche Form des steinernen Inschriftenträgers
            auf verschiedenen Gründen nicht mehr nachvollziehbar, wird er als Weihestein
            bezeichnet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tafel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich bei der Inschriftenträgerform um eine Tafel, die aus verschiedenen Materialien bestehen kann.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Statuenbasis/Basis</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110610"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110620"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger kann aufgrund seiner Form als
            Statuenbasis bezeichnet werden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110610">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bronzebasis</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um die Basis einer kleinen Statue oder Statuette, die aus Bronze gemacht wurde und mit einer Inschrift versehen ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110620">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">freistehende Figur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110621"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110622"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einer freistehenden Figur handelt es sich um eine Statue oder Statuette, d.h. um die vollplastische Darstellung im Gegensatz zu einer Darstellung in Relief.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110621">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Statue</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110620"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine vollplastische Darstellung einer Figur, meist eines Götterbildes. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110622">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Statuette</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110620"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine vollplastische Darstellung einer Figur, meist eines Götterbildes, die im Vergleich zur Statue deutlich kleiner ausfällt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bronzekästchen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger ist ein Kästchen aus Bronze, das vermutlich ein Weihegeschenk enthielt und außen mit einer Inschrift versehen wurde.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bauinschrift</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Inschrift bezieht sich auf ein neu errichtetes bzw. wieder errichtetes Gebäude.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Guttus/Aryballos/Einhenkelkrug/Salbfläschchen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.110000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Guttus handelt es sich um ein Salbfläschchen (griech. auch Aryballos), d.h. eine kleine Gefäßform, in der wertvolle Essenzen verwahrt wurden. Meist besteht ein derartiges Gefäß aus Glas bzw. wie in unserem Fall aus Keramik. Eine andere Bezeichnung ist Einhenkelkrug.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Material</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Inschriftenträger bestehen aus verschiedenen
            Materialien. In unserem Fall gibt es drei Hauptkategorien, nämlich Stein, Metall und
            Keramik.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Metall</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120110"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120120"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger ist aus Metall bzw. besteht aus
            verschiedenen Metallsorten. Dabei kann es sich um Metallplatten oder –gefäße
            handeln.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300010900"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120110">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bronze</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120100"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger besteht aus Bronze bzw. hat
            Bronze-Applikationen oder eine Bearbeitung durch Bronze erfahren.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300010957"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120120">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Silber</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Inschriftenträger besteht aus Silber bzw. hat
            Silber-Applikationen oder eine Bearbeitung durch Silber erfahren. </skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300011029"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Stein</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120210"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120220"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120230"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120240"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Steinerne Inschriftenträger stellen die überwiegende
            Mehrheit in unserem Projekt da. Es können verschiedene Gesteinsarten unterschieden
            werden.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300011692"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120210">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kalkstein</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120211"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger besteht aus Kalkstein und kann
            dementsprechend verschiedene farbige Abstufungen aufweisen. Kalkstein ist ein sehr
            variables Gestein und bezeichnet als Überbegriff Sedimentgesteine, die vorwiegend aus
            Calcit und Aragonit bestehen.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300011286"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120211">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Blauer Kalkstein</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120210"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der so genannte blaue oder schwarze Kalkstein bezieht sich
            auf eine bestimmte Gruppe von Steinweihungen, die aufgrund ihres Materials auch eine
            Bildarmut und besonders schlichte Form aufweisen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120220">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Sandstein</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120200"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger besteht aus Sandstein und kann
            dementsprechend verschiedene farbige Abstufungen aufweisen. Sandstein ist ein so
            genanntes klastisches Sedimentgestein, d.h. es ist aus unterschiedlich großen Mineral-
            und Gesteinsbruchstücken zusammengesetzt und weist einen Mindestanteil von 50% an
            Sandkörnern auf. Es entsteht durch die Verkittung oder Zementation von lockerem Sand und
            die Beimengung von verschiedenen Sedimentpartikeln.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300011376"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120230">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Trachyt</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120200"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Trachyt bezeichnet ein vulkanisches Gestein, dessen
            Bezeichnung sich von der rauen Oberfläche herleitet, die ihm eigen
            ist.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300379783"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120240">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tuff</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120200"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Als Tuffstein wird lockeres und daher gut bearbeitbares
            Gestein bezeichnet, das vulkanischen, genauer eruptiven Ursprungs ist, und sich
            verfestigt hat.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300011264"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Keramik</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.120000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger ist ein Gefäß aus gebranntem Ton und
            wird gemeinhin als Keramik bezeichnet. Technisch gesehen handelt es sich hier auch nicht
            um eine Inschrift, sondern um eine Einritzung der Buchstaben in den lederharten Ton,
            noch vor dem Brand.</skos:definition>
    <skos:exactMatch rdf:resource="http://vocab.getty.edu/aat/300235507"/>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Erhaltungszustand</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.131000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Erhaltungszustand bezeichnet den Zustand nach der
            Auffindung bzw. in weiterer Folge den aktuellen Zustand und die Form des Vorhandenseins
            des jeweiligen Inschriftenträgers. Von dieser Kategorie ist die Rubrik Erhaltungszustand
            Inschrift zu unterscheiden, die sich auf die Beschaffenheit der vorhandenen Inschrift
            bezieht. In der aktuellen Kategorie liegt das Hauptaugenmerk auf dem
            Inschriftenträger.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Abschrift</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Objekt ist nur durch eine Abschrift auf uns gekommen,
            d.h. die Inschrift ist bekannt. Eventuell liegt auch eine Beschreibung der
            Objektgestaltung vor.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Umzeichnung</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Objekt ist in einer Umzeichnung überliefert, wodurch die
            Beschreibung der Gestaltung erleichtert wird, allerdings in einigen Fällen aufgrund
            schwerer Zerstörung oder des Verlustes seit der Auffindung nicht mehr überprüft werden
            kann.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Fragment</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130310"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130320"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130330"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Objekt ist nur mehr in einem oder mehreren Fragmenten
            bzw. Bruchstücken erhalten geblieben, d.h. in zerstörter
        Form.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130310">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">größeres Fragment</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein größeres Fragment des Objektes, auf
            dem die ursprüngliche Gestaltung einigermaßen nachvollziehbar
        ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130320">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">kleineres Fragment</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein kleineres Fragment eines Objektes,
            bei dem die ursprüngliche Gestaltung kaum bis gar nicht nachvollziehbar
            ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130330">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">unzusammenhängende
            Fragmente</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um mehrere Fragmente eines
            Inschriftenträgers, die im günstigen Fall das Gesamtbild der Gestaltung vermitteln,
            allerdings nicht aneinanderpassen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">vollständig</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Objekt ist vollständig in Aussehen und Gestaltung sowie
            Form erhalten.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">weitgehend vollständig</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Objekt ist weitgehend vollständig, wenn nur kleine
            Ausbrüche oder Beschädigungen vorliegen, die jedoch Aussehen, Gestaltung und Form in
            ihrem Erkenntniswert nicht mindern.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">größere Fehlstelle/n</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Objekt ist schwer beschädigt, in seiner Gestaltung und
            im Aussehen jedoch noch nachvollziehbar.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">unklar</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Wenn das Objekt nicht greifbar oder verschollen ist, kann
            der Erhaltungszustand nicht eruiert werden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">verschollen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Vom Inschriftenträger ist entweder kein Verwahrort bekannt
            bzw. ist bekannt, dass er verloren gegangen ist bzw. zerstört wurde (durch
            Kriegsschäden, bei Depot-Umsiedelungen etc.). In einigen Fällen existieren dennoch eine
            Abschrift und/oder Zeichnung davon, d.h. Informationen sind vorhanden, das Objekt jedoch
            selbst nicht mehr. Schwierig ist in diesem Zusammenhang die nicht mögliche Überprüfung
            des Objektes.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Brandspuren</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Einige Objekte zeigen verrußte Stellen, d.h. weisen damit
            auf einen Brand hin. Über deren Entstehung sind wir jedoch meistens im
            Unklaren.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.131000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">eingemauert</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.130000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der steinerne Inschriftenträger ist als Spolie in einem Gebäude verwendet worden und ist aufgrund der Umstände nach wie vor Teil des Gebäudes.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Ausführung</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Diese Rubrik beschränkt sich auf handwerkliche bzw.
            Bearbeitungsmerkmale an den Objekten selbst, die anders als die Beschreibungen des
            Erhaltungszustandes ihre Ursache in intentioneller Handlung durch menschliche Hand
            haben.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">bemalt</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Inschriftenträger ist bemalt bzw. es haben sich
            Farbelemente am Inschriftenträger erhalten.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">nachgezogen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Inschrift ist antik oder modern farbig
            nachgezogen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Graffitto</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine (in diesem Fall in Ton) eingeritzter Inschrift.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kursivschrift</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine spezielle Form der Schrift, die besonders bei eingeritzten Inschriften (Graffitto) vorkommt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">versilbert</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Versilberung des Metalls</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">verzinnt</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Verzinnung des Metalls</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Reparatur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140710"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140720"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Einige Inschriftenträger wurden zerstört und bereits antik wieder repariert oder aber im Zuge ihrer Auffindung oder sekundären Verwendung.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140710">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Dübelloch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Am steinernen Inschriftenträger ist ein Dübelloch vorhanden,
            weswegen eine Deutung als Statuenbasis etc. in Frage käme. Es könnte jedoch auch ein
            Hinweis auf Reparaturen am Objekt selbst sein.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140720">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Metallklammer</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.140700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Teilweise modern, teilweise antik und deuten auf Reparaturen
            hin.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gestaltungsmerkmal</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.151000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Kategorie Gestaltungsmerkmal bezieht sich auf die
            handwerklich-künstlerische Ausgestaltung des Objektes. Diese beziehen sich überwiegend
            auf die steinernen Inschriftenträger und die bildhauerischen Varianten der Darstellung.
            Jedoch sind Bereiche wie Dekor auch für Inschriftenträger aus Metall oder Keramik
            wichtig.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Inschrift außerhalb des
            Inschriftenfeldes</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Eine Zeile oder ein Wort der Inschrift steht beabsichtigt
            (und somit hervorgehoben) oder unbeabsichtigt außerhalb des Inschriftenfeldes (darüber
            oder darunter).</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Inschriftensammlung</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine Sammlung von Weiheinschriften auf ein und demselben Denkmal.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">glatt</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es ist aus verschiedenen Gründen keine Art von Dekor,
            Reliefschmuck o.Ä. vorhanden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Reliefschmuck</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Inschriftenträger verfügen über einen wie auch immer gearteten Reliefschmuck, der sich auf die Ausgestaltung von Relief- und Bildfeldern wie auch Nischen bei Aedicula-Altären beziehen. Releifschmuck äußerst sich in diversen Bildmotiven, die meist eine Kombination einzelner Elemente darstellen. 
            Im Unterschied dazu bezeichnet der Begriff Reliefdekor alles, was in musterhafter Abfolge als Dekorelement gilt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Rahmen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150510"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Inschriftenfeld bzw. die Relieffelder sind durch einen
            Rahmen besonders am Stein gegliedert.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150510">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">tabula ansata</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150500"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Hierbei handelt es sich um eine spezielle Form der Rahmung,
            die an die Form der römischen Militärdiploma angelehnt
        ist?</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Zierleiste</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150610"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Inschriftenfeld ist an mindestens einer Seite mit einer
            Zierleiste versehen, die als Dekorelement zu sehen ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150610">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Perlstab</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Perlstab tritt bei einigen Steindenkmälern als besondere
            Form der Zierleiste auf.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Register</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Begriff bezeichnet die Einteilung von verschiedenen
            Bild-/Inschriftenfeldern in einer Abfolge. Meist bezieht sich diese Einteilung auf das
            Vorhandensein von zwei Darstellungsfeldern an den Schmalseiten der steinernen
            Inschriftenträger, die hier verschiedene Motive zeigen. Das Vorhandensein mehrerer
            Register kann, muss jedoch nicht, eine Rahmung des Bildfeldes
            bedingen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Aufsatzschmuck</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Aufsatzschmuck bezeichnet Dekor und Gestaltung der
            Bekrönung eines steinernen Inschriftenträgers. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pulvini</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Pulvini (auch Polster oder Voluten) bezeichnen die oft zu
            beiden Seiten des Aufsatzes vorhandenen Steinwülste. Meist kommen sie in Verbindung mit
            einem mittigen kleinen Giebel vor.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.151000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opferschale</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.150000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Opferschale bzw. patera bildet den obersten Abschluss
            des Votivaltares. Während die Opferschale oder patera plastisch ausgestaltet sein kann,
            sind ebenso auch Vertiefungen in runder oder viereckiger Form sowie rechteckige Platten
            bekannt. Der Einfachheit halber werden diese formalen Unterschiede alle unter diesem
            Schlagwort versammelt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Reliefdekor</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.100000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160800"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Reliefdekor bezeichnet im Unterschied zum hier verwendeten
            Terminus Reliefschmuck alles, was in musterhafter Abfolge als Dekorelement verwendet
            werden kann. Des Weiteren betrifft das Reliefdekor nur Elemente, die kein eigenständiges
            Bildmotiv bilden und daher nicht für eine Auswertung herangezogen werden. In unserem
            Fall beschränkt sich der Begriff Reliefdekor nicht nur auf Steinmaterial, sondern wird
            auch auf metallene Inschriftenträger angewandt. Diese sind jedoch in unserem Fall
            selten, daher finden sie sich auch hier eingeordnet. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Lineardekor</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter Lineardekor versteht man in diesem Fall jenes Dekor,
            das aus der Zusammenstellung von Linien und Formen gewonnen wird, die in keiner Weise
            pflanzlichen oder bildlichen Ursprungs sind.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Blattdekor</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich beim Blattdekor meist um stilisierte
            Abfolgen von Blättern oder Zweigen. Auch das oft als „Schuppenmuster“ in der Literatur
            bezeichnete Dekor an den Seiten der Pulvini wird hier als Blattdekor beschrieben, da es
            sich um eine enge Aneinanderreihung von Lorbeerblättern
        handelt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Auge</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine augenförmige Verzierung, die in unserem Fall an einer kleinen Metallplatte vorkommt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Sonne</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine halbrunde Darstellung mit mehreren Zacken, die in der Literatur gemeinhin als Sonnendarstellung benannt wird.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Dreieck</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine Abfolge von Dreiecken, die so ein lineares Dekorelement bilden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Palmette</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einer Palmette handelt es sich in unserem Fall um eine
            stilisierte Darstellung eines Palmzweiges, die fächerartig und meist die Breite füllend
            ausfällt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Punze</skos:prefLabel>   
 <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Punzieren bedeutet das Anbringen einer Prägung auf Leder
            oder, wie in unserem Fall, auf Metall. Das Motiv wird in das Material hineingedrückt und
            ist als Negativ zu sehen. Die einfachste Form sind eingedrückte Punzen durch ein spitzes
            Werkzeug, die ein punktartiges Muster bzw. auch Buchstaben
        erzeugen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Mäander</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.160000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter einem Mäander versteht man ein orthogonales Zierelement, das in Anlehnung an die Schlingen des Flusses Mäander in seinem Verlauf mit demselben Namen versehen wurde. Die gerundete Form dieses Tierelements wird als „Laufender Hund“ bezeichnet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bildbeschreibung </skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Diese Kategorie ist auf die riesige Variantenvielfalt der teilweise sehr prunkvoll reliefgeschmückten Votivaltre ausgerichtet und wird zwar in Sammelgruppen unterteilt, jedoch nicht mehr nach funktionalen Unterschieden, da dies nicht im Fokus der Untersuchung steht. Daher sind Unschärfen im Bereich einer funktionalen Unterscheidung vorhanden. In den einzelnen Abschnitten wird sehr wohl auf verschiedene Zusammenhänge und funktionale Unterschiede verwiesen, jedoch wird aufgrund des Schlagwortes nicht unterschieden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Frucht</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210800"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter dem Begriff Frucht werden nicht nur Feldfrüchte wie
            Kornähren, sondern auch Obstarten und Nüsse verstanden, sowie auch Baumfrüchte wie
            Pinienzapfen im weitesten Sinne. Die Darstellung von Früchten erfolgt sehr oft oben auf
            den angebrachten Opferschalen der Altaraufsätze bzw. als Befüllung von diversen Körben
            oder Schalen bzw. Vasen, als Opfergabe oder als Attribut eines/einer Opferdiener/in bzw.
            einer Gottheit dargestellt werden kann. Hier treffen also verschiedene Funktionalitäten
            zu, die auch alle an einem Objekt tatsächlich auftreten
        können.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Apfel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine runde größere Frucht, die meist in
            Körben oder Schalen als Opfergabe oder als Attribut einer Gottheit dargestellt
            wird.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Birne</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Birnen sind aufgrund ihrer Form in Relief wie auch am Dach
            der Altäre bzw. am Aufsatz dargestellt und klar zu
        identifizieren.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Nuss</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Als Nuss wird in der Literatur eine runde oft leicht
            längliche Frucht angesprochen – teilweise gibt es auch Überschneidungen mit der Deutung
            als Traube.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kirsche</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine runde kleine Frucht, die neben Äpfeln und Birnen auffallend klein ist und einzeln vorkommt, im Gegensatz zu Weintrauben, die meist als Traubenbündel dargestellt sind.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pflaume</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine runde, etwas kleinere Frucht im Vergleich zu einem Apfel. Auch sie kommt alleine vor, im Gegensatz zu Weintrauben, ist jedoch größer als eine Kirsche.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Weintraube</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Weintrauben kommen einzeln oder als Traubenbündel als
            Darstellung am Dach bzw. dem Aufsatz der Votivaltäre vor. Hin und wieder kommt es zu
            Überschneidungen mit der Deutung als Nuss.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pinienzapfen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter Pinienzapfen wird als archäologisch-kunsthistorischer
            Terminus die stilisierte Darstellung der Frucht einer Pinie verstanden. Generell tritt
            er sehr oft als bekrönender Inhalt eines Füllhorns auf.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kornähre</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.210000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Kornähren treten wie der Pinienzapfen meist in Kombination
            mit einem Füllhorn auf, von dessen Rand sie herabhängen. Teilweise werden sie auch von
            den Matronen in den Händen gehalten. Es handelt sich um die stilisierte Darstellung von
            einfachen Kornähren.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Architektur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220900"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter dem Begriff Architektur ist das Vorhandensein einer
            architektonischen Ausgestaltung der Aedciula bzw. Nische zu verstehen. Dazu zählen
            bestimmte Gebäudeelemente, die teilweise nur an der Front auftreten, teilweise jedoch
            dreiseitig bis rundumlaufend auf Votivsteinen zu finden
        sind.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Giebel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220110"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Giebel schließt den Altar ab. Es handelt sich dabei oft
            nur um eine kleine Giebelspitze, die meist mit Rosettendekor versehen ist. In dieser
            Eigenschaft gehört der Giebel als Bestandteil auch zur Kategorie Architektur und bildet
            einen wesentlichen Teil der Bekrönung bzw. des Aufsatzschmuckes.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220110">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">gebrochener Giebel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220100"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein gebrochener Giebel, der in der Architektur auch als
            „gesprengter Giebel“ bezeichnet wird, weist ein hohles Giebelfeld auf. Der Mittelteil
            ist frei gelassen, teilweise weil hier auch andere Schmuckelemente wie z.B. ein
            Muschelschloss eingefügt werden. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kapitell</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220210"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Kapitell handelt es sich um den oberen Abschluss
            einer Säule/einer Halbsäule/eines Pilasters. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220210">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">korinthisches Kapitell</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220200"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das korinthische Kapitell bezeichnet eine Form des Kapitells
            und kann durch das Vorhandensein von akanthusartigen Blättern genau differenziert
            werden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Säule</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine runde und freistehende Stütze
            innerhalb der architektonisch gegliederten Nischengestaltung von rundem Grundriss. Sie
            kann in die Bestandteile Kapitell, Schaft und Basis eingeteilt werden.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Halbsäule</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Im Gegensatz zur freistehenden Säule bezeichnet die
            Halbsäule eine Säule, deren Schaft nur zur Hälfte aus der Wand hervortritt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pilaster</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Pilaster ist eine freistehende Stütze mit quadratischem
            bzw. viereckigem Grundriss, der sich ebenfalls in Basis, Schaft und Kapitell gliedern
            lässt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Muschelnische</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter einer Muschelnische ist ein Deckendekor zu verstehen.
            Die halbkuppelartige Nischendecke eines Aedicula-Altars ist in diesem Fall mit den
            Rippen einer Muschel gegliedert. Diese Rippen enden teilweise spitz, aber auch in
            knaufartigen Verdickungen. Der Rand der Muschel kann gelappt wie bei einer Blume
            ausfallen, gewellt oder aber regenschirmartig zwischen den Rippen
            eingespannt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Muschelschloss</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Muschelschloss bezeichnet das Gewulst, in das die Rippen
            der Muschel aufgehen. In stilisierter Form sitzt es im Zentrum der halbkuppelartigen
            Nische und schließt die Decke ab. Oft kommt das Muschelschloss als Ausfüllung eines
            gebrochenen Giebels vor. Das Vorhandensein eines Muschelschlosses muss jedoch nicht
            unbedingt auch das Vorhandensein einer Muschelnische
        bedeuten.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">kanneliert</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Als kanneliert beschreibt man die Gliederung von Säulen,
            Halbsäulen und Pilastern mittels vertikaler konkaver Furchen in verschiedenen
            Ausprägungen. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tempelarchitektur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.220000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Begriff Tempelarchitektur deutet darauf hin, dass sich
            am Votivstein auf drei Seiten bzw. auf allen vier Seiten (wenn der Stein rundansichtig
            war) architektonische Gliederungsmerkmale finden, die der jeweiligen Seite einen haus-
            bzw. tempelfrontartigen Eindruck geben. In diesem Fall ist das vermittelte Bild eines
            kleinen Tempelchens anzunehmen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">menschliche Figur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Eine Darstellung eines Menschen kann aufgrund des
            Geschlechts, der Attribute, der Tracht und der Gestik weiter unterteilt werden. Auch
            Gottheiten finden sich unter den Motiven, daher ist hier eine weitere Unterscheidung zur
            Darstellung der in der Inschrift verehrten Gottheit (Götterbild) zu treffen, die in
            ihren Begrifflichkeiten durch die Beifügung (Götterbild) oder (Gottheit) unterschieden
            werden. In der Verschlagwortung wurde eine derartig feine Abstufung jedoch nicht
            weiterverfolgt, was u.a. benutzungs- bzw. übersichtstechnische Gründe
            hat.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Büste</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Eine Büste oder Brustbild zeigt eine menschliche Figur oder eine Gottheit von den Schultern bzw. der Brust aufwärts. In einem uns bekannten Fall erscheinen die dargestellten Gottheiten als Brustbilder.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">männliche Figur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230210"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230220"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich nach Gestalt und/oder Tracht um die
            Darstellung eines biologischen Mannes. Bei diesem kann es sich sowohl um einen Gott als
            auch um einen Sterblichen handeln.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230210">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Stifter</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230200"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Stifter tritt auf den Schmalseiten oder aber auch in der
            Nische selbst als Gegenpart der verehrten Gottheit auf. Ebenso scheint er in eigenen
            Opferszenen auf, die sich hin und wieder frontal als zweites Bildregister auf den
            Votivaltären findet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230220">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opferdiener</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230200"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Opferdiener fallen durch eine schlichte und einfache
            Bekleidung auf sowie durch ihre Attribute, zu denen Gefäße, Tücher, Werkzeuge, aber auch
            Opfergaben gehören.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">weibliche Figur</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230310"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230320"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230330"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich nach Gestalt und/oder Tracht um die
            Darstellung einer biologischen Frau. Bei dieser kann es sich sowohl um eine Göttin als
            auch um eine Sterbliche handeln.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230310">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Stifterin</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Besonders in dem teilweise vorkommenden zweiten Bildregister
            an der Frontseite unter der Inschrift der Votivaltäre sind auch Frauen dargestellt, die
            nicht als Opferdienerin zu bezeichnen sind, sondern aufgrund ihrer Tracht als Ehefrau
            des Stifters bzw. als Stifterin dargestellt sind.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230320">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opferdienerin</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230300"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Opferdienerin ist durch ihre schlichte und einfache
            Kleidung sowie ihre Attribute gekennzeichnet, zu denen Gefäße, Tücher, Werkzeuge und
            Opfergaben gehören. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230330">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tänzerin</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230331"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Figur der Tänzerin tritt als Dekorelement an Pfeilern
            auf. In einigen Fällen sind sie nur leicht bekleidet oder nackt, weshalb sie aufgrund
            der Ikonographie als Mänade bezeichnet werden können. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230331">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Mänade</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.230330"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Mänade ist aus dem dionysischen Gefolge bekannt und
            tritt als genauere Benennung der Tänzerin ebenfalls als Dekorelement auf Pfeilern
            auf.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gottheit</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000"/>  
  <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter dem Begriff Gottheit wird hier Bezug auf die
            Darstellung einer Gottheit auf den Schmalseiten der Votivaltäre genommen, bei der es
            sich jedoch nicht um die verehrte Gottheit handelt, die in der Nische dargestellt wird,
            sofern es sich um einen Aedicula-Altar handelt. Auch bei den Weihealtären ohne
            Götterbild finden sich Darstellungen der nicht verehrten Gottheiten auf den
            Steinen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Götterbild</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Götterbild bezeichnet in unserem Fall die Darstellung der in der Inschrift </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Neptun</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Neptun als Meeresgott ist meist mit einem Dreizack, den er
            wie ein Zepter hält, einem Delphin sowie hin und wieder mit einem Schiffsbug oder einem
            Steuerruder dargestellt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Hercules</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Hercules ist als Motiv meist durch die Keule und das
            Löwenfell als Attribut gekennzeichnet. Er kommt jedoch auch in verschiedenen
            Götterbild-Darstellungen vor, wo seine geläufigsten Attribute ebenfalls mit ihm
            vergesellschaftet sind.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Genius</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Genius bezeichnet eine menschliche, männliche Figur, die
            meist aufgrund ihrer Darstellung mit einer nach oben oder nach unten gerichteter Fackel
            identifiziert wird.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Victoria</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Eine Victoria ist durch ihre Darstellung in meist
            halbschwebender Manier, das lange Gewand, sowie den Globus gekennzeichnet. In unseren
            Fällen treten die Victorien als zusätzliche Hervorhebung des Götterbildes
            auf.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Amor</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.240000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Amor tritt als kleiner geflügelter Junge auf, in unseren
            Fällen als zusätzliche Hervorhebung des Götterbildes bzw. als Motiv an den Schmalseiten
            der Steinaltäre.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Attribute bzw. Bildmotive</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.200000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253300"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253400"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253500"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253600"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253700"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Bezeichnung Attribut umfasst Dinge wie Tiere, die eine
            Gottheit als spezielles Markenzeichen wiedererkennbar machen. Meist gibt es mehrere
            typische Attribute für eine Gottheit. Diese Attribute können ebenso menschliche Figuren
            kennzeichnen, wie z.B. Opferdiener. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Vorhang</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein Stück langen schwereren Stoffs, der meist auf der Rückseite einiger Altäre dargestellt ist. Der Behang kann an zwei oder drei Knäufen o.Ä. aufgehängt sein und </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Globus</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um einen runden, teilweise vollplastisch,
            teilweise nur in Relief ausgeführten Ball, der in der Verbindung mit Victorien oder
            Füllhörnern vorkommt. Vereinzelt ist er mit einem bandartigen Kreuz
            unterteilt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Dreizack</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Dreizack gehört zu den prominentesten Attributen des
            Neptun und kommt in unserem Fall immer in Zusammenhang mit Neptun vor, der einige Male
            auf den Schmalseiten der Votivaltäre abgebildet ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Keule</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Keule gehört zu den prominenten Attributen des Hercules
            und ist sehr oft mit ihm als kennzeichnendes Objekt in Relief auf den Schmalseiten, wie
            auch als Attribut des Götterbildes in der Aedicula dargestellt. Auch Darstellungen der
            Keule alleine sind bekannt; in diesem Fall besteht der direkte Zusammenhang mit einer
            Herculesweihung.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Löwenfell</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Löwenfell ist eines der prominenten Attribute der
            Hercules und wird meist über seine Schultern, kapuzenartig am Kopf oder über seinen Arm
            heranhängend bzw. über die Keule gelegt dargestellt. Das Löwenfell verweist auf die
            Taten des Hercules, zu denen der Sieg über den Nemeischen Löwen
            gehört.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Palmzweig</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Palmzweig kann sowohl als Attribut als auch als
            Bildmotiv vorkommen und wird, wenn nicht von einer Figur getragen, auf den Schmalseiten
            der Votivaltäre dargestellt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schiff</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250710"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250720"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250730"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250740"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250750"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250760"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Schiff handelt es sich meist auch um ein mit
            Ladung dargestelltes, bemanntes großes Boot, das auf den Handlungsbereich der Gottheit
            sowie auf das Erwerbsfeld des Stifters verweist. Meist wird es als Bildelement an den
            Reliefseiten dargestellt, aber auch in den teilweise an der Frontseite vorhandenen
            Bildregistern.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250710">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Handel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Einige Darstellungen, die mit Schifffahrt assoziiert werden können, spielen sich im Umfeld von Handel und Warenvertrieb ab.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250720">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schiffsruder</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Beim Schiffsruder handelt es sich um ein langes Ruder, das
            zum Fortbewegen des Schiffes benutzt wird (im Gegensatz zum für das Manövrieren des
            Schiffes notwendigen Steuerruders). Es wird teilweise wie ein Zepter von Gottheiten auf
            den Schmalseiten oder aber in der Aedicula-Nische
        gehalten.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250730">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Steuerruder</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Steuerruder kommt in unserem Fall sehr oft mit Neptun an
            den Schmalseiten oder in annähernd vollplastischer Darstellung als Attribut der Göttin
            Nehalennia im Götterbild der Nische vor. Auch als Dekorelement ist das Steuerruder
            vorhanden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250740">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schiffsschnabel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Schiffsschnabel, der auch als Schiffsbug, Vordersteven
            etc. in der Literatur beschrieben wird, bezeichnet das vordere Ende eines Schiffes, das,
            ebenso wie Steuer- oder Schiffsruder, vor allem mit Meeresgottheiten (besonders Neptun)
            vergesellschaftet dargestellt wird.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250750">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tau</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein Stück Seil, bzw. in diesem Fall deutlich als Schiffstau identifizierbares Stück eines Seils, das mit einem Teil eines Schiffes verbunden ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250760">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Fass</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Dargestellte Schiffe bzw. Boote sind häufig mit Fässern
            kleinerer und größerer Ausführung beladen und verweisen indirekt auf das Betätigungsfeld
            des Stifters, das meist im Weinhandel zu suchen ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Flügelschuhe</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Flügelschuhe zählen zu den prominenten Attributen des Merkur
            und sind im Fersenbereich seiner Sandalen oder bloßen Füße als hier auswachsende Federn
            bzw. kleine Flügel dargestellt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Flügelkappe</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Flügelkappe gehört gemeinsam mit den Flügelschuhen zu
            den kennzeichnenden Attributen des Merkur. Merkur trägt am Kopf eine Kappe bzw. eine
            helmartige Kappe, aus der zu beiden Stirnseiten Federn oder kleine Flügel
            auswachsen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Geldbeutel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Geldbeutel ist ebenfalls eines der bekanntesten
            Attribute des Merkur und kann vergesellschaftet mit ihm wie auch alleine als Bildmotiv
            auf. Es handelt sich dabei um einen Beutel, der mehr oder weniger unförmig gerundet
            vollgefüllt zu sein scheint.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Caduceus</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter dem Caduceus oder auch Hermesstab, aber auch
            Heroldsstab versteht man einen Stab mit zwei Flügeln, der vor zwei Schlangen mit
            einander zugewandten Köpfen umschlungen wird. Er wird jedoch auch rutenartig
            dargestellt. Dabei handelt es sich um einen Öl- oder Lorbeerzweig, dessen Enden
            zusammengebunden sind. Aber auch ein Kreis mit einem aufgesetzten Halbmond an einem
            langen Stab ist von der Form her bekannt. Der Heroldsstab gehört zu den bekanntesten
            Attributen des Merkur.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Zepter</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Zepter ist meist ein langer Stab, der unterschiedliche Bekrönungen tragen kann und als Teil von Herrschaftsinsignien gilt. Das Zepter weist auf Regierungsgewalt hin. In unsrerem Fall handelt es sich bei einem Zepter um ein Machtinsignie einer Gottheit.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Peitsche</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Amor trägt in seiner Eigenschaft als Reiter von Meerestieren eine Peitsche mit sich.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Fackel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Fackel ist das identifizierende Attribut des Genius und
            kann mit der Flamme nach oben bzw. nach unten gerichtet
        sein.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Füllhorn</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251510"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251520"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Füllhorn ist ein häufiges Bildmotiv an den Reliefseiten
            der Votivaltäre und meist mit verschiedenen Früchten dargestellt; so zählen der
            Pinienzapfen wie herabhängende Kornähren dazu, aber auch Äpfel und/oder Birnen. Hin und
            wieder wird es mit weiteren Elementen wie dem Globus vergesellschaftet. Bei einigen
            Götterbildern tritt das Füllhorn auch als Attribut in
        Erscheinung.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251510">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Füllhorn mit Blattkelch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251500"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Füllhorn mit dem Blattkelch bezeichnet eine besondere
            Form des Füllhorns. Hierbei entwächst das Horn aus einem ein- oder zweiblättrigen
            Blattkelch, der die Symbolik für Fruchtbarkeit nochmals
        verstärkt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251520">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Füllhorn überkreuzt</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251500"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um die Darstellung auf einem Relieffeld. Die zwei Füllhörner sind überkreuzt dargestellt und werden in der Literatur auch als Doppelfüllhorn bezeichnet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Obstkorb</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Obstkorb handelt es sich sowohl um ein Attribut
            als auch ein Bildelement auf den Votivsteinen. So kann der Obstkorb als Opfergabe
            dargestellt sein, aber auch als identifizierendes Attribut einer Gottheit. Dabei steht
            er daneben am Boden. In den Händen wird, hier zur Anzeige des gegebenen
            Größenunterschiedes, eine Obstschale gehalten.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Obstschale</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei der Obstschale handelt es sich um ein in den Händen der
            betreffenden Person getragenes Attribut. Dies können Opferdiener/innen wie auch
            vorwiegend weibliche Gottheiten sein. Das Gefäß spielt in unserem Fall keine Rolle; so
            lassen sich zwar eine Vielzahl an Gefäßen mit und ohne Fuß bzw. korbähnlich oder nicht
            unterscheiden. Diese Tatsache hat jedoch keinerlei Einfluss auf die Kultinterpretation.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gesicht</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um die einfache Darstellung eines Gesichtes als Zierelement an den Pulvini.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schmuck</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251910"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251920"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Schlagwort Schmuck bezeichnet anders als
            Schmuckgegenstand nicht den Inschriftenträger, sondern tatsächlich das Vorhandensein von
            einer wie auch immer gearteten Variante von Schmuck, der von Personen getragen wird.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251910">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Halskette</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251900"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251911"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Als Halskette wird ein Schmuckstück definiert, das von einer
            Person um den Hals getragen wird. Dabei kann es sich um dickere, reifenartige, aber auch
            um dünnere bandartige Halsketten handeln. Meist sind diese mit einem Anhänger
            versehen.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251911">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Lunula</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251910"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter Lunula ist ein Lunula-Anhänger zu verstehen, der gut
            erkennbar an einer Halskette vorwiegend von Göttinnen in diversen
            Götterbilddarstellungen getragen wird. Es handelt sich dabei um einen sichelmondförmigen
            Anhänger, der sich mehr oder weniger krümmt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251920">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Nadel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.251900"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Der Begriff Nadel bezieht sich in unserem Fall auf das
            Vorhandensein einer gut erkennbaren und auffälligen Nadel, die die so genannte ubische
            Haube bzw. „Matronenhaube“ an einer Seite auf Jochbeinhöhe zu befestigen scheint.
            Auffallend ist der ausgeprägt gestaltete Kopf der
        Nadel.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Ährenbüschel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Ährenbüschel handelt es sich um ein Attribut von
            Gottheiten. Meist ist jedoch nicht zwischen einem Büschel aus Ähren oder einem
            Blumenstrauß zu unterscheiden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Blumenstrauß</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Blumenstrauß handelt es sich um ein Attribut von
            Gottheiten, das jedoch teilweise nicht von der Darstellung von Ährenbüscheln zu
            unterscheiden ist.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gebäude</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Gebäude handelt es sich um ein in einer
            Reliefszene dargestelltes Bauwerk. Dabei kann es sich auch um Tempel o.Ä. handeln.
            Gebäude dienen in diesem Fall der Hintergrundgestaltung einer
            Reliefszene.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Thron</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Thron handelt es sich um eine prominent
            ausgestaltete Sitzgelegenheit, die mit einem Götterbild verknüpft vorkommt. Die
            Sitzgelegenheit der betreffenden Gottheit fällt dabei durch das Vorhandensein von Arm-
            und Rückenlehne auf.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bank</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Bank bezeichnet die gemeinsame Sitzgelegenheit, die sich
            bei Götterdarstellungen bzw. bei den Götterbildern besonders der Matronae findet.
            Hierbei thronen die Gottheiten alle gemeinsam (Dreizahl) auf einer durchgehenden Bank
            und nicht jede/r auf ihrem/seinem eigenen Thronsessel.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Podest</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei einem Podest handelt es sich um ein teilweise bei
            menschlichen Figuren an den Reliefseiten vorkommendes Bildelement, das ein Relieffeld
            zusätzlich gliedern kann, da ein gewisser Teil als Standbühne für die dargestellte
            Person gilt. Das Podest kommt jedoch als größere stufenartige Erhebung im Zusammenhang
            mit Götterbildern vor. Teilweise ist am Podest auch eine Inschrift außerhalb des
            Inschriftenfeldes angebracht.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opferszene</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252610"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252620"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252630"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252640"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252650"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Eine Opferszene bezeichnet in unserem Fall eine Darstellung
            eines Opfers, durchgeführt von einer Person, meist im Beisein von weiteren Personen bzw.
            den angesprochenen Gottheiten. Meist handelt es sich dabei um dargestellte Szenen in
            einem zweiten Bildregister an der Frontseite von Votivsteinen, die mehrere Personen um
            einen Altar versammelt zeigen, an dem gerade die Libation etc. ausgeführt wird.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252610">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Altar</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Viele Opferszenen zeigen eine Anordnung von Personen rund um einen (meist zentral) dargestellten Weihealtar. Dieser ist in einer einfachen rechteckigen Form gehalten und wird sehr oft in schräger Ansicht dargestellt. Hier vollzieht der Stifter/dies Stifterin die Libation.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252620">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kultmahl</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Kultmahl bezieht sich auf die Interpretation des sehr
            oft dargestellten Tisches mit Opfergaben und verschiedenen Gefäßen. In weiterer Folge
            beziehen sich diese Darstellungen nicht nur auf die angedeutete Opferszenerie sondern
            auch auf das Mahl in kultischem Zusammenhang. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252630">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tisch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Meist handelt es sich um das Motiv eines dreibeinigen
            Tisches, der mit diversen Opfergaben und Gefäßen ausgestattet ist und das Kultmahl bzw.
            eine Opferszene an die betreffende verehrte Gottheit darstellt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252640">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Libation</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei der Libation handelt es sich um das Ausgießen einer
            Trankspende, meist über dem Feuer auf einem Opferaltar. Sehr oft wird diese Handlung auf
            den teilweise vorhandenen Opferszenen der Votivaltäre
        dargestellt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252650">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Thymiaterion</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252600"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Beim Thymiaterion handelt es sich um ein kunstvoll
            ausgestaltetes fast kandelaberartiges Räuchergefäß, auf dem man Weihrauch bzw. andere
            Gaben verbrennt. Dargestellt wird das Thymiaterion häufig in Zusammenhang mit der
            Libation.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opfergabe</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252710"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter Opfergabe wird allgemein jeder Gegenstand verstanden,
            der einer Gottheit angetragen wird. Dazu zählen nicht nur sehr oft dargestellte
            Obstschalen und/oder Obstkörbe bzw. andere Gefäße mit Obst, sondern auch Opferbrote,
            Opfertiere etc.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252710">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Brot</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252700"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter dem Schlagwort Brot wird speziell Opferbrot
            verstanden, da sich auf den Reliefszenen der Votivaltäre wie auch teilweise auf deren
            Aufsätze Objekte finden, die in ihrer Darstellung einem Brotlaib
            ähneln.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opfergerät</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252810"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252820"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252830"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter Opfergerät wird jedes Utensil verstanden, das in
            Zusammenhang mit dem Opfer, den Opferdienern usw. gestellt werden kann bzw. von diesen
            verwendet wird.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252810">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opferschale</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252800"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei der Opferschale oder auch Patera handelt es sich um eine
            Schale, die speziell im Zusammenhang mit der Libationverwendet wird. Meist dient sie
            dazu Wein o.Ä. auszugießen. In der Mitte weißt sie meistens eine knubbelartige Erhöhung
            auf. Ein weiterer Begriff, der in der Literatur dafür verwendet wird, ist
            Omphalos.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252820">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tuch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252800"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Das Tuch wird hauptsächlich von Opferdiener/Innen über der
            Schulter oder den Unterarm gelegt bzw. in der Hand getragen. Teilweise wird es in der
            Literatur auch als Schleier bezeichnet. Es dürfte für eine Verwendung während der
            Opferhandlung bestimmt gewesen sein.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252830">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kiste</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252800"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine längsrechteckige Darstellung eines Behälters, der von Opferdienern getragen wird oder unter Tischen mit Mahldarstellungen steht.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gefäß</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252800"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528401"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528402"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528403"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528404"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528405"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528406"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528407"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528408"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528409"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528410"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Unter dem Schlagwort Gefäß sind verschiedene Arten von
            Behältern verschiedenster Dinge versammelt. Meist kommen sie im Zusammenhang mit dem
            Opfer vor, jedoch auch als Bildmotiv oder Bildelement auf den Reliefseiten der
            Votivaltäre. In unserem Fall befinden sich auch Gefäße in der Gruppe der
            Inschriftenträger – da es sich dabei jedoch nur um einige wenige Fälle handelt und es
            der Überschaubarkeit nicht dienlich wäre, wurde auf eine zweite Gefäßkategorie als
            Inschriftenträger verzichtet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528401">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Vase</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Unter einer Vase wird ein kunstvoll gestaltetes und
            aufwändiges Gefäß verstanden, das meist doppelhenkelig, mit schön geformtem Standfuß und
            geripptem Körper dargestellt wird (und von der real annehmbaren Form her nicht unbedingt
            aus Ton, sondern viel eher aus Metall gearbeitet gewesen sein müsste). Meist ist diese
            Vase auch mit großen runden Früchten gefüllt. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528402">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kantharos</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Kantharos bezeichnet ein becherartiges Trinkgefäß, das
            meist an der Lippe ansetzende hochgezogene Henkel zu beiden Seiten besitzt. Der
            Kantharos gilt u.a. als Attribut des Dionysos, und wird im römischen Kontext häufig in
            Zusammenhang mit Opfern dargestellt. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528403">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Korb</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Korb kommt in Zusammenhang mit den Obstkörben vor, die
            sowohl als Opfergaben als auch als Attribute für einzelne Gottheiten, d.h. der Matronen
            und der dea Nehalennia, dargestellt sind. In vielen Fällen ist der Korb so gestaltet,
            dass das Geflecht einwandfrei erkennbar ist und daher mit Sicherheit von einem Korb oder
            Körbchen gesprochen werden kann. Meist ist der Korb mit Früchten gefüllt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528404">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Eimer</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Beim Eimer handelt es sich um ein von der Form her meist
            eckig gearbeitetes (aber auch gerundet möglich) Gefäß, in den meisten Fällen mit einem
            Tragehenkel versehen. Der Eimer findet sich meist unter den dargestellten Tischen, d.h.
            im Zusammenhang mit den vorhandenen Bildverweisen auf das Kultmahl bzw. das Opfer.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528405">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kästchen</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Das Kästchen bezeichnet einen eckigen, geschlossenen
            Gegenstand, der sowohl unter den Tischen als Bildelement stehend wie auch von
            Opferdienern bzw. am Opfer teilnehmenden Personen in den Händen gehalten wird.
            Vermutlich diente es zur Verwahrung von Weihrauch o.Ä. und ist daher mit dem Opfer
            vergesellschaftet. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528406">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schale</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Unter einer Schale werden flachere Behältnisse verstanden,
            die zur Aufbewahrung von Früchten etc. dienen. Ob die Opfergaben in Schalen, Körben o.Ä.
            aufbewahrt wurden, hat keinerlei kultischen Unterschied zur Folge. Auch Teller oder
            Platten werden als (flache) Schale angesprochen. Meist finden sich Brot oder Fleisch
            bzw. andere Opfergaben darauf dargestellt. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528407">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Griffschale</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein Gefäß, das mit einem langen Griff (ähnlich einem Schöpflöffel) versehen ist. Es wird zum Schöpfen von Wein o.Ä. verwendet und kommt als Attribut bei Opferdienern/-dienerinnen vor.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528408">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kanne</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein gro0es Gefäß, das zum Ausschenken von Flüssigkeiten gedacht ist. Meist besitzt es einen großen Henkel an der Seite und taucht immer im Zusammenhang mit Opferszenen auf.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528409">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kasserolle</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Eine Kasserolle ist ein hochwandiger bzw. steilwandiger Topf mit einem langen Griff. Auch dieses Gefäß ist mit Opfer- bzw. Mahldarstellungen vergesellschaftet.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.2528410">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kelch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252840"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um ein Trinkgefäß mit hohem Fuß.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.252900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Messer</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um die Darstellung eines Schneidewerkzeuges, das mit Darstellungen von Opferszenen bzw. Kultmählern vergesellschaftet vorkommt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pflanzenornament </skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253010"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253020"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253030"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253040"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253050"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253060"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253070"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Bei Pflanzenornamenten handelt es sich um teilweise
            besonders stilisierte Bildelemente, die vor allem auf den Reliefseiten der Votivaltäre
            vorkommen, jedoch auch als Dekor für Pilaster oder andere Architekturelemente
            herangezogen werden.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253010">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Ranke</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um eine pflanzliche Ranke, die vorerst
            nicht weiter identifiziert wird oder werden kann. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253020">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Akanthus</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Aufgrund der distelähnlichen ausgefransten Blätter kann man
            auf eine Akanthusranke rückschließen. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253030">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Weinrebe</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Eine Weinrebe ist unter den Pflanzenornamenten zwar auch
            rankenartig ausgeführt, anhand der Blattform und der vorhandenen Früchte ist jedoch
            klar, dass es sich um die Darstellung einer Rebe handelt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253040">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Teller aus Blattkelch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Hierbei handelt es sich um eine stilisierte Blätterranke –
            teilweise mit Akanthusblättern, aus deren Mitte auf langem schmalen Fuß ein oben meist
            über die gesamte Bildbreite gehender flacher Teller entwächst, auf dem meist große,     
       runde Früchte dargestellt werden. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253050">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gefäß aus Blattkelch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um eine stilisierte Ranke, aus der ein Gefäß (kelchähnlich) entspringt. Meist ist es noch mit Früchten bekrönt. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253060">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Rosette</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Hierbei handelt es sich um ein blumenartiges stilisiertes
            Dekorelement, das sich besonders häufig in den Giebelfeldern findet sowie an der
            Vorderseite der Pulvini.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253070">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Blüte/Blume</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Meist handelt es sich um vier- oder mehrblättrige Blüten,
            die von Füllhörnern herabhängen oder bei Pflanzenornamenten als Element vorkommen. In
            besonders stilisierter Form versteht man hier auch eine Rosette darunter, wie sie z.B.
            an der Frontseite der Pulvini immer wieder erscheint. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Blattornament</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Bei einem Blattornament handelt es sich um einzelne Blätter
            bzw. Rankenelemente, die aus großen Blättern bestehen. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253200">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Baum</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253210"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Baum ist ein besonders häufiges Motiv an den
            Reliefseiten der Votivaltäre und kann in verschiedenen Qualitätsstufen und Varianten
            vorkommen. Die Identifizierung als Baum wird am Vorhandensein von Stamm und Krone bzw.
            Zweigen festgemacht. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253210">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Laubbaum</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253200"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253211"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253212"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253213"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich aufgrund der erkennbaren Blätter um einen
            Laubbaum. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253211">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Lorbeer</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253210"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Aufgrund der länglichen und spitz zulaufenden Blätter, die
            teilweise dazwischen mit kleinen runden Früchten versehen sind, werden derartig
            dargestellte Laubbäume als Lorbeerbaum bezeichnet. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253212">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Apfelbaum</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253210"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> In nur einem uns bekannten Fall ist ein Apfelbaum dargestellt. Dieser bildet den Hintergrund zu einer Herculesdarstellung, die den Helden beim Pflücken der Äpfel der Hesperiden zeigt.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253213">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Eiche</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253210"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Anhand der feststellbaren Blattform des dargestellten Laubbaumes handelt es sich um eine Eiche.</skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253300">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Zweig</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um eine dünne astartige Ausführung mit
            Blättern, die anstatt eines Baumes als Bildmotiv dargestellt sind.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253400">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Blatt</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um einen Teil einer Pflanze. In einigen
            Fällen ist kein Baum als Bildmotiv in Relief dargestellt, sondern nur ein Zweig mit
            einzelnen Blättern bzw. ein einziges Blatt. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253500">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kranz</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253510"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um ringförmig zusammengefügtes pflanzliches Material wie Zweige oder Blätter, die als Zierlement oder alleinstehendes Bildelement vorkommen. Eine besondere Form davon ist der Ehrenkranz, der als alleinstehendes Bildelement vorhanden ist. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253510">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Ehrenkranz</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253500"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Ehrenkranz bezeichnet einen aus Blättern bzw. Zweigen
            bestehenden Kranz mit Schleifen am unteren Ende. Auch Rosetten oder Blüten kommen als
            Schmuckelement vor. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253600">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Band</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Bänder schmücken wie schleifenartig teilweise Globen, aber
            auch Ehrenkränze, bzw. als Girlanden Altäre. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253700">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Girlande</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Girlanden sind sehr oft als Bildelement auf den
            Reliefseiten der Votivaltäre dargestellt. Dabei sind sie z.B. über oder an einem
            ebenfalls in dem Motiv dargestellten Altar befestigt bzw. werden von Opferdiener/Innen
            gehalten. Es handelt sich um lange Wülste, die am Ende dünnere Stricke aufweisen.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253800">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bühnenmaske</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um ein Dekorelement, das in einigen Bildmotiven als Gegenstand sowie als Füllelement alleine in Relieffeldern dargestellt ist.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.253900">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">masque feulliagé</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Es handelt sich um ein aus Blättern gebildetes Gesicht, das als Dekor- bzw. Füllelement in Relieffeldern auftritt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254000">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schild</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254010"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Schild tritt in verschiedenen Ausformungen als Dekor- bzw. Bildelement auf. 
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254010">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pelta</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254000"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Hierbei handelt es sich um ein Dekor- bzw. Bildelement, das
            von seiner Form her an den Amazonenschild erinnert. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tier</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.250000"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254110"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254120"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254130"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254140"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254150"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254160"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254170"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254180"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254190"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Unter dem Schlagwort Tier werden sowohl tierische Begleiter
            von Gottheiten sowie Opfertiere und generell Tiere als Bildmotiv verstanden. Auch hier
            greifen die funktionalen Unterteilungen teilweise ineinander über und wurden daher auch
            im Sinne der Übersichtlichkeit gemeinsam in dieser Gruppe zusammengefasst.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254110">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Hund</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Hund taucht in unserem Fall als Begleiter einer
            Gottheit auf, für dea Nehalennia. Meist handelt es sich um einen größeren sitzenden oder
            liegenden Hund, teilweise trägt er ein Halsband. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254120">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Widder</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Widder taucht in unserem Fall als Begleiter des Merkur
            auf und ist meist in normalem Größenverhältnis zur oft stehenden Gottheit dargestellt.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254130">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Vogel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254131"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254132"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254133"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Sehr häufig sind Vögel als Bildelemente auf den
            Reliefseiten der Votivaltäre dargestellt. Meist sind sie mit Darstellungen von
            Füllhörnern, Girlanden, Opferszenen etc. vergesellschaftet und erzeugen eine zusätzliche
            idyllische bzw. paradiesische Note in der Bildkomposition.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254131">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Geflügel</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254130"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Es handelt sich um eine nicht näher erkennbare Opfergabe, bei der es sich vermutlich um ein geflügelartiges Tier, möglicherweise ein Huhn, handeln könnte.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254132">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Pfau</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254130"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> In einigen Fällen können die dargestellten Vögel aufgrund
            ihrer langen Hälse und des langen Schweifes als Pfau identifiziert werden.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254133">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Hahn</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254130"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Hahn tritt als Begleiter des Merkur in Erscheinung und
            ist meist mit dem Widder in der gemeinsamen Darstellung mit der Gottheit
            vergesellschaftet. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254140">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schildkröte</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Die Schildkröte tritt ebenfalls als Begleittier des Merkur
            in Erscheinung und findet sich gemeinsam mit Widder und Hahn neben der Gottheit.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254150">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kerberos</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Kerberos ist an der Seite des Götterbildes des Hercules zu
            sehen und wird von diesem an einer Leine gehalten. Er kann aufgrund seiner drei Köpfe
            eindeutig erkannt werden und verweist so auf die Taten des Hercules.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254160">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Opfertier</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Bei einem Opfertier handelt es sich um ein im Kult für die
            betreffende Gottheit dargebrachtes Tier, das durch Schlachtung und anschließende
            Verkochung des Fleisches für die Kultgemeinde zum Kultmahl führt und gleichzeitig als
            Gabe an die Gottheit dient. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254170">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Fisch</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:narrowerr rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254171"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Fisch erscheint als Opfertier, aber auch als tierischer
            Begleiter. Als nicht näher identifizierbarer Fisch findet er sich nur als Opfertier auf
            einem Votivaltar als „versteinerte Opfergabe“ dargebracht.
        </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254171">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Delphin</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254170"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Der Delphin kommt als Begleiter des Gottes Neptun vor und
            wird häufig von ihm entweder in einer Hand gehalten oder schlängelt sich um den Dreizack
            des Meergottes. Auch als Zierelement an Bänken bzw. Sitzgelegenheiten von Gottheiten ist
            er anzutreffen. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254180">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schwein</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Das Schwein taucht auf einigen Reliefszenen auf und ist
            unverkennbar als Opfertier behandelt. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254190">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tierkopf</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254100"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254191"/>
    <skos:narrower rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254192"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Einige Darstellungen von Tischen, die dem Opfer und dem
            Kultmahl zugeordnet werden, zeigen neben weiteren Gefäßen und anderen Opfergaben
            Tierköpfe als Elemente. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254191">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Hundekopf</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254190"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Einige Darstellungen auf Tischen, die mit dem Opfer und dem
            Kultmahl in Zusammenhang stehen, werden als Tierkopf bzw. genauer als Hundekopf
            gewertet. Da es teilweise nicht möglich ist, genauere Unterscheidungsmerkmale zu
            erkennen, muss diese Interpretation so stehen gelassen werden. Es ist nicht
            auszuschließen, dass auch Hunde als Opfertiere in unserem Forschungsgebiet Verwendung
            fanden. </skos:definition>
  </skos:Concept>
  <skos:Concept rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254192">
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schweinekopf</skos:prefLabel>
    <skos:inScheme rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch"/>
    <skos:broader rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:fercan.arch#C.254190"/>
    <skos:definition xml:lang="de"> Einige Darstellungen auf Tischen, die mit dem Opfer und dem
            Kultmahl verbunden werden, sind als Tier- bzw. genauer als Schweinekopf zu deuten. Da
            das Schwein auch von Darstellungen bekannt ist, in dem es als Opfertier charakterisiert
            ist, kann man durchaus annehmen, dass dem Kopf ebenfalls besondere Bedeutung beigemessen
            wurde. </skos:definition>
  </skos:Concept>
</rdf:RDF>